\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, swedish]{babel}
\usepackage{amsmath}% http://ctan.org/pkg/amsmath
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{comment}
\usepackage{float}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{lscape}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multirow}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\addbibresource{bibliography.bib}
\usepackage[a4paper,pdftex,bottom=20mm, width=160mm]{geometry} % A4paper margins
\setlength{\parindent}{0pt} % Tar bort indenteringen på paragrafer 
\setlength{\parskip}{1em}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstloadlanguages{Ruby, Haskell, Python}
\lstset{frame=tb,
  language=Haskell,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  numbersep = 1pt,
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=4
}

\usepackage{backnaur}
\newenvironment{bnfsplit}[1][0.7\textwidth]
 {\minipage[t]{#1}$}
 {$\endminipage}



\title{
\includegraphics[scale=1.5]{lith.png} \\
\includegraphics[scale=1]{gisk2.jpg} \\
\vspace{2.0cm} \textbf{Giskard - Dokumentation} \\
 \endgraf\rule{\textwidth}{.4pt}
  \large \textbf{TDP019}\\
   }
   
   
\author{Vanessa Rojas - vanro619}
\date{\today}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\maketitle

\newpage
\tableofcontents
\newpage
\pagenumbering{arabic}
%\setcounter{page}{2}
\section{Inledning}
% abstrakt: syfte, resultat, slutsatser
Detta är ett projekt på IP-programmet, i kursen TDP019 Projekt: Datorspråk. Projektet handlar om att konstruera och implementera ett mindre datorspråk. 

\textbf{Giskard}\footnote{Giskard är en robotkaraktär i Isaac Asimovs robotromaner} är ett tolkat funktionellt programmeringsspråk inspirerad av lambdakalkyl\cite{allen2016lambda} och Haskell\cite{allen2016haskell}. Ett Giskardprogram består endast av \textit{funktioner} som utvärderas enligt behov istället för att utföra instruktioner sekventiellt som i ett vanligt imperativt språk. 

Tanken bakom projektet följer kursens syfte att fördjupa förståelsen för datorspråk, till exempel de olika anledningar som leder till användningen av olika syntax och konstruktioner. Val av språk inspirerades av nyfikenhet för ett funktionellt paradigm för programmeringsspråk. 

Språket riktar sig till en Linuxanvändare med tidigare programmeringserfarenhet som också är nyfiken på funktionella språk. Även om användaren endast har använt imperativa språk förut ska syntaxen kännas bekant i början. Det går nämligen att skriva något som liknar en variabel och som användas som en variabel men som i grunden faktiskt är en funktion. 

Den största utmaningen med projektet var att skapa ett språk som var så funktionellt som möjligt. Det vill säga ett språk där användaren endast hade möjligheten att skapa och anropa \textit{funktioner}\cite{hughes1989functional}, som samtidigt räckte för att bygga upp program med en valfri komplexitetsnivå. Med Giskard är det möjligt att använda funktionskomposition, att skriva kontrollstrukturer och till och med att använda rekursion. Det finns också stöd för lat evaluering, ofullständig evalering, funktioner med och utan parametrar och alternativet att använda starka typer som aktiverar en \textit{typechecker} som konstaterar att en funktions returvärde och argumenter har typer som passar funktionsdeklarationen. 

Språket är dock inte rent funktionellt och utan sidoeffekter, och det finns flera konstruktioner som önskades såsom funktioner av högre ordning. Men både det som lyckades implementeras och det som inte lyckades implementeras bidrog till syftet att fördjupa kunskapen om språk, i synnerhet funktionella språk. Projektet belyste det viktiga med att lära sig om olika programmeringsparadigmer och anpassa kunskapet för att välja språk till ett givet projekt.

%innehållsförteckning
Denna rapport består av fyra avsnitt, nämligen användarhandledning, systemdokumentation, fullständig programkod samt reflektion som beskriver erfarenheter från projektets genomförande.

\newpage


\section{Användarhandledning}
I detta avsnittet finns instruktioner på hur användaren kan börja använda Giskard, hur språket fungerar samt vilka konstruktioner som finns. Till varje delen finns det exempel, och läsaren kan hitta ännu flera exempel i bilagan \ref{testfiler}. 
\subsection{Krav: Linux och Ruby}
Giskard byggdes och testades i en Linuxmiljö. Denna handledning är därför riktad till en Linuxanvändare.

För att kunna använda Giskard behöver du dessutom installera Ruby. För Debian-baserad Linuxdistribution såsom Ubuntu eller Linux Mint, skriv \texttt{sudo apt-get install ruby} i terminalen. För ArchLinux, skriv \texttt{sudo pacman -S ruby}. I övrig följ instruktioner enligt \url{https://www.ruby-lang.org/}

\subsection{Ladda ner Giskard}
Ladda ner källkoden för Giskard med git genom att skriva:

\texttt{\$ git clone https://gitlab.com/oresavna/giskard.git}.

\texttt{\$ cd giskard/implementation}


\subsection{Använd Giskard} 

Det finns två sätt att använda språket, antingen som en iteraktiv tolk eller genom att köra en fil som innehåller programkod. Instruktionerna antar att du står i Giskards implementation-mapp för att ha tillgång till interpreter.rb och run\_file.rb. 

\subsubsection{GREPL (Giskard-REPL)}
Starta en interaktiv Giskard-REPL\footnote{Read-Evaluate-Print-Loop} genom att skriva \texttt{ruby interpreter.rb} i terminalen. Du kan lätt använda Giskard som en miniräknare! 
\begin{lstlisting}
$ ruby interpreter.rb 
Welcome to Giskard! v. 1.0. Write 'quit', 'exit' or 'bye' to leave.
[gsk]> 2
=> 2
[gsk]> 2+3
=> 5
[gsk]> True And False
=> False
[gsk]> 6*(3+1)
=> 24
[gsk]> exit
The end.

\end{lstlisting}


\subsubsection{Ditt första Giskardprogram}
Det är lättast att snabbtesta Giskard med GREPL men det går inte att definiera egna funktioner på detta sätt. Istället kan du skriva ett program i Giskard (En .gsk-fil) och köra filen från terminalen. Följ instruktionerna nedan för att skapa ditt första program.

Skapa en fil med valfritt namn eller redigera filen test.gsk med valfritt texthanterare (t.ex. Emacs) och skriv följande:
\begin{lstlisting}
sum(a, b) = a + b
main = sum(3, 4)
\end{lstlisting}

Kör sedan filen genom att skriva:

\texttt{\$ ruby run\_file.rb test.gsk}~\footnote{OBS: Om du inte skapar filen i samma mapp som run\_file.rb behöver du ge fulla filnamnsvägen.}

Giskard tolkar ditt program och returnerar resultatet.

\texttt{\$ ruby run\_file.rb test.gsk} \\
\texttt{=> 7}

Detta är ett enkelt program som beräknar summan av 3 och 4 genom att skapa en funktion som heter \textit{sum} med två parametrar (a, b), för att sedan applicera funktionen till argument (3, 4). 

\fboxsep6pt
\colorbox{SpringGreen}{\begin{minipage}[t]{0.95\linewidth} 
En \textit{main}-funktion behövs alltid i en Giskard program. Annars får du följande fel:\\

\texttt{I found no main function declaration so I don't know what to do with this program.}
\end{minipage}}

Läs vidare för övriga sätt att skriva Giskardprogram. Flera exempel finns i bilagan \ref{testfiler}.

\subsection{Konstruktioner}
Giskard är ett funktionellt språk. Det finns några egenskaper som skiljer funktionella programmeringspråk från imperativa programmeringspråk \cite{sebesta2016concepts}. Bland annat:
\begin{itemize}
\item Inga ``riktiga'' variabler - istället använder vi funktioner med namn.
\item Upprepning görs genom rekursiva funktionsanrop istället för iterativa ``loopar''.
\item Inga tilldelningsatser - istället använder vi funktionsdeklarationer.
\end{itemize}
%Lisp, Scheme, ML, Fsharp, Haskell

Trots detta har en del av syntaxen definieras så att det blir lätt att komma igång med språket och syftet med förklaringarna nedan är att förstå Giskard i kontexten av funktionella begrepp. 

\subsubsection{Ett Giskardprogram}

Ett Giskardprogram består av en komposition av \textbf{funktioner}. Du kan skapa ett program genom att skriva en fil med filändelse .gsk med en eller flera funktionsdeklarationer.

\colorbox{SpringGreen}{\begin{minipage}[t]{0.95\linewidth} 
Varje .gsk program ska ha en funktion som heter \textbf{''main''}. Detta signalerar var programmet ska börja exekvera och resultatet av main blir också returvärdet för hela programmet. 
\end{minipage}}

Just nu går det inte att kombinera flera gsk. program till moduler eller stora strukturer. Varje program är självständigt.

\subsubsection{Giskard Fuktioner}
Funktioner i Giskard är språkets kärnan. Du kan skapa en funktion genom att skriva en \textit{funktionsdeklaration} som består av ett \textit{namn} och funktionen i sig som representeras med en \textit{kropp}, samnt frivilliga typer och parametrar.

\begin{figure}[h!]
\centering
  \includegraphics[scale=0.8]{head_body.png}
  \caption{Deklarera en funktion}
  \label{fig:func}
\end{figure}

Alla funktionsdeklarationer börjar med ett namn. Giskard använder \textit{camelCase} vilket betyder att namn till funktioner ska börja med en liten bokstav a-z, följd av antingen små eller stora bokstäver a-z A-Z eller siffror 0-9.
Det finns 4 olika sätt att skriva ett funktionsdeklaration:

\begin{center}
\begin{tabular}{ c l l }
    & \textbf{Funktionshuvud} & \textbf{Exempel} \\
 A & Funktioner utan parametrar och utan typer. & \texttt{x = 3}  \\ 
 B & Funktioner med parametrar. & \texttt{y(x) = x + 1}  \\  
 C & Funktioner med explicita typer. & \texttt{x\{int\} = 3} \\ 
 D & Funktioner med både parametrar och explicita typer. & \texttt{y\{int->int\}(x) = x + 1}   
\end{tabular}
\end{center}

En funktionskropp ska skrivas på samma rad, förutom guards som ska skrivas på flera rader. Guards är Giskards kontrollstrukturer och betraktas i del \ref{Guards}. 

Det går dessutom att använda anonyma funktioner (funktioner utan namn) direkt med Lambdas. Du kan läsa mer om Lambdas i del \ref{Lambdas}



\subsubsection*{A. Funktioner utan parametrar eller typer}
En enkel funktion kan vara t.ex. \texttt{x = 3} där \texttt{x} är namnet på funktionen och returnerar talet \texttt{3} i alla fall. På samma sätt är \texttt{y = x + 1} en funktion med namnet \texttt{y} som beror på funktionen \texttt{x} och adderar 1 till resultatet av anropet av \texttt{x}. Om vi specificerar att \texttt{x = 3} blir programmet:

\begin{lstlisting}
  x = 3
  y = x + 1
  main = y
\end{lstlisting}

Resultatet av att köra programmet blir då:

\texttt{=> 4}

\fboxsep6pt
\colorbox{SpringGreen}{\begin{minipage}[t]{0.95\linewidth} 
I Giskard spelar det ingen roll på vilket ordning du definierar funktioner. Det är dock bäst att skriva mainfunktionen vid början eller sluten av filen för läsbarhets skull.
\end{minipage}}

I praktiken kan enkla funktioner som \texttt{x = 3}  användas precis som vanliga variabler i de flesta imperativa språk.

\subsubsection*{B. Funktioner med parametrar}
Programmet ovan kan skrivas om genom att direkt ge \texttt{3} som argument till funktionen \texttt{y} istället för att specificera värdet som en självständig funktion. Till exempel:

\begin{lstlisting}
  y(x) = x + 1
  main = y(3)
\end{lstlisting}

För ökad läsbarhet kan du också ändra funktionsnamnet till något mer beskrivande:
\begin{lstlisting}
  sumOne(x) = x + 1
  main = sumOne(3)
\end{lstlisting}

I detta fall har funktionen \texttt{sumOne} en parameter \texttt{x}. Funktionen accepterar alltså en argument vid funktionsanrop, i detta fall är argumentet \texttt{3}.

Du kan skapa en funktion med två eller flera parametrar. Till exempel summerar den följande funktion två angivna tal.

\begin{lstlisting}
  sum(x, y) = x + y
  main = sum(1, 2)
\end{lstlisting}

\texttt{=> 3}

\subsubsection*{C. Funktioner med datatyper: typechecking, typhärledning}
Du kan också välja att skriva funktioner med strängare deklarationer. En enkel funktion kan ha en explicit datatyp, till exempel om vi vill säkerställa att funktionen \texttt{three} ska evalueras till ett heltal.
\begin{lstlisting}
  three{int} = 3
  main = three
\end{lstlisting}
\texttt{=> 3}

\texttt{\{int\}} betyder att funktionsreturvärdet ska vara ett heltal. Om vi skulle skriva \texttt{x\{int\} = 3.3} då returnerar programmet ett felmeddelande. 

Syntaxen \texttt{three\{int\} = 3} fungerar i princip som att deklarera \texttt{Integer three = 3} i Ruby eller andra språk. Det är dock  inte ett krav att deklarera datatyper. Giskard har typhärledning och identifierar antingen int, float eller bool. 

Att deklarera typer är dock användbart för programmerare för att säkerställa att ett program blir det som förväntas eftersom det returneras ett felmedelande när typer inte stämmer.

\subsubsection*{D. Funktioner med datatyper och parametrar}
I Giskard kan du också explicit deklarera typer till parametrar. Till exempel kan vi tvinga funktionen att endast acceptera och returnera heltal och inte andra typer.

\begin{lstlisting}
sum {int -> int -> int} (x, y) = x + y
main = sum(2, 1)
\end{lstlisting}
\texttt{=> 3}

De första två "int" i syntaxen \texttt{int -> int -> int} beskriver de två parametrar som appliceras och den sista ''int'' betyder att det som returneras också ska vara ett heltal.


Om typer deklareras använder Giskard en \textit{typechecker}. Fel antal types respektive parametrar eller fel types ger ett fel. Till exempel ger följande fel:

\begin{lstlisting}
sum {int-> int -> int} (x, y) = x + y
main = sum(2.2, 1)
\end{lstlisting}

\texttt{=> Error (GskTypeError): 2.2 is not int}

\fboxsep6pt
\colorbox{SpringGreen}{\begin{minipage}[t]{0.95\linewidth} 
I funktioner som använder parametrar går det inte att deklarera typer till endast returvärdet eller endast parametrar. Antingen deklareras typer eller inte för en given funktion.
\end{minipage}}

\subsubsection{Lambdas och funktionsapplikation}\label{Lambdas}
Det går också att direkt skapa en funktion utan namn för att kunna lätt använda dem eller skicka dem som argument till en annan funktion. 
\begin{lstlisting}
main = Lambda(x):x+1 On (1)
\end{lstlisting}
\texttt{=> 2}

I detta exempel skapas en funktion som adderar 1 till argumentet 1. Vi kan säga att funktionen \textit{appliceras} till talet 1. I denna text används begreppet \textit{applicera}  när det gäller anonyma funktioner, medan \textit{anrop} används för funktioner med namn.


\subsubsection{Funktionsanrop - applikation}
Har du tidigare definierat en enkel funktion såsom \texttt{x = 3} kan du anropa den genom att skriva funktionsnamnet. Till exempel i \texttt{y = x + 1} agerar \texttt{x}:n som ett funktionsnarop. Under exekvering ersättar Giskard \texttt{x} med dess värde (talet \texttt{3}) och funktionen blir \texttt{y = 3 + 1} vilket lätt evalueras till slutresultaten och returneras om \texttt{y} anropas i main funktionen.

För att anropa funktioner med parametrar, ska anropet ge samma antal argument med giltiga typer om de deklareras. Argument kan vara atomiska eller komplexa utryck, inklusive andra funktionsanrop och lambdas. 

\colorbox{SpringGreen}{\begin{minipage}[t]{0.95\linewidth} 
För att använda uttryck som argument behöver du parenteser, till exempel \texttt{max((2+4), 3)}. Detta gäller även om funktionen tar endast 1 argument. T.ex. \texttt{fib((n-1))}.
\end{minipage}}

\colorbox{SpringGreen}{\begin{minipage}[t]{0.95\linewidth} 
\textbf{Det går inte att skriva ett funktionsanrop som en självständig rad.} Ett funktionsanrop ska alltid skrivas inom en funktion antingen i funktionskroppen eller som ett argument.
\end{minipage}}

\subsubsection*{Funktionskomposition}\label{funktionskomposition}
Det går att skicka en funktionsanrop som argument till en annat funktionsanrop. Till exempel:
\begin{lstlisting}
double(x)=x*2
x = 1
main = double(double(double(x)))
\end{lstlisting}
\texttt{=>8}

\subsubsection{Uttryck}
Det finns binära och unära uttryck. De byggs av konstanter, funktionsanrop och operatorer.

\subsubsection*{Binära Uttryck}
Binära uttryck kan använda följande operatorer:

\begin{center}
\begin{tabular}{ c l }
 Jämförelse & \texttt{==, >=, <=, <, >}   \\ 
 Aritmetik & \texttt{+, -, *, /, **} \\  
 Predikat & \texttt{And, Or}
  
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection*{Unära Uttryck}
Unära uttryck kan använda följande operatorer:

\begin{center}
\begin{tabular}{ c l }
 Negation & \texttt{Not}   \\ 
 Unärminus & \texttt{-} \\ 
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection*{Prioritetsordning}
\begin{center}
\begin{tabular}{ c l }
 Disjunktion & \texttt{Or}   \\ 
 Konjunkction & \texttt{And} \\ 
 Negation & \texttt{Not} \\ 
 Jämförelse & \texttt{==, >=, <=, <, >} \\ 
 Addition & \texttt{+, -} \\
 Multiplikation & \texttt{*, /} \\
 Exponentiering & \texttt{**} \\
 Unärminus & \texttt{-} \\
 Parenteser & \texttt{()} \\
 Funktionsanrop & \texttt{t.ex: y, x} \\
 Konstanter & \texttt{t.ex: 3, False}
 \end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Typer}
Det finns tre typer i Giskard:  \textbf{int, float och bool}. Som tidigare nämnts, är det möjligt att explicit deklarera typer i funktioner och på detta sätt använda typcheckern för att konstatera att returvärden och argument matchar de deklarerade typerna. Om inga explicita typer ges kan Giskard typhärleda. 

\subsubsection{Kontrollstrukturer: \textit{Guards}}\label{Guards}
Användaren kan skapa funktioner med ``guards'' i funktionskroppen på följande sätt:


\begin{lstlisting}
max {int -> int -> int} (x, y) =
| x > y: x
| Otherwise: y

main = max(2, 3)
\end{lstlisting}
\texttt{=>3}

Giskard evaluerar vilkoret \texttt{x > y} vilket blir \texttt{2 > 3}. Eftersom detta inte är \texttt{True} då väljs \texttt{Otherwise: 3}. ''Otherwise'' skrvis med stor ''O'' och evalueras alltid till \texttt{True}. Flera guards kan listas i kroppen, men endast 1 ''Otherwise''. Detta fungerar ungefär som en if-else sats i andra språk.


\subsubsection{Kommentarer}

Det går att skriva kommentarer i rad med \texttt{\#}, och \texttt{\#\#} för att kommentera bort flera rader.

\begin{lstlisting}[Python]
max {int -> int -> int} (x, y) = # Kommentar
| x > y: x # detta ignoreras
| Otherwise: y

# En kommentar till

## 
En kommentar 
med 
flera rader
##
main = max(2, 3)
\end{lstlisting}


\subsection{Rekursion}
Med hjälp av Guards finns det stöd i Giskard för rekursion. Till exempel för att beräkna fibbonacci:

\begin{lstlisting}
fib {int -> int} (n) =
  | n <= 1: n
  | Otherwise: (fib((n-1)) + fib((n-2)))

main = fib(6)
\end{lstlisting}
\texttt{=>8}

Exemplet i funktionskomposition i \ref{funktionskomposition} kan också ersättas med en rekursivfunktion som tar en siffra och hur många gånger siffran ska fördubblas:
\begin{lstlisting}
double (x, times) =
| times <= 0: x
| Otherwise: double((x*2), (times-1))

main = double(1, 3)
\end{lstlisting}
\texttt{=>8}
 



\newpage
\section{Systemdokumentation}

Implementationen av språket skrevs i Ruby. 

\subsection{Lexikalisk analys och tokens}

Giskard är implementerat med hjälp av en rdparser (recursive descent parser) som hanterar både lexikalisk analysen (Med en ``Lexer'') och syntaxanalysen (Med en ``Parser''). Lexer-delen ``läser'' en sträng av karaktärer och matchar varje del av strängen mot ett mönster som beskrivs med hjälp av ``tokens''. Dessa tokens grupperar karaktärer så till exempel tolkas strängen ``2.3'' som en enhet (talet 2.3) och inte som en två, en punkt och en tre.

För att illustrera hur lexikalisk analys fungerar i Giskard kan vi använda följande program för att se vilka tokens som skapas.

\begin{lstlisting}
  x{int} = 3
  main=x
\end{lstlisting}


\begin{figure}[h!]
\centering
  \includegraphics[scale=0.7]{lexer.png}
  \caption{Giskard ignorerar mellanslagen men inte radbrytning. Ordet ``int'' tas som en enhet.}
  \label{fig:lexer}
\end{figure}


\subsection{Syntaxanalys och syntaxträd}
Efter den lexikaliska analysen påbörjas parsningen. Parsern tar alla tokens från lexikalisk analysen och applicerar vissa regler som definieras med hjälp av grammatiken.  Rdparsern börjar med rötterna och hämtar informationen från grenarna. Målet med parsning är att skapa ett syntaxträd. Om vi använder samma exempel skapar parsern följande struktur.

%[PROGRAM [FUNCTIONS[FUNCTION [HEADER[IDENTIFIER x]{[TYPES [TYPE int]]}]=[BODY[EXPR[...[ATOMIC "3"]]]]][NEWLINE][FUNCTION[HEADER[IDENTIFIER main]]=[BODY[EXPR[...[CALL[IDENTIFIER x]]]]]]]]
\begin{figure}[h!]
\centering
  \includegraphics[scale=0.7]{syntax_tree.png}
  \caption{Syntaxträd.}
  \label{fig:syntaxtree}
\end{figure}
%[GskProgram[GskDeclaration[GskIdentifier x][GskFunction [GskType int][GskAritConst "3"]]][GskDeclaration[GskIdentifier main][GskFunction [GskCall[GskIdentifier x ->1]]]]]



\subsection{Klasser}

Alla möjliga noder i syntaxträdet representeras av en av de följande klasser:

\begin{description}
\item[GskProgram] Samlar ihop alla funktioner och bygger det globala scopet @gscop som är en Hash. Hittar mainfunktionen för att påbörja evalueringskedja. 
\item[GskDeclaration] Binder ett namn till en GskFunktion när en funktion deklareras.  
\item[GskFunction] Representerar en funktion i Giskard (utan namn). Binder parametrarna till de värdena som skickas in från ett anrop eller en applicering för att skapa en lokalscope och evaluera kroppen i den omgivning.  
\item[GskApplication] Evaluerar argument. Applicerar en funktion till evaluerade argument.
\item[GskCall] Evaluerar argument. Använder scope för att hitta rätt funktionsdeklaration (GskFunc) och applicerar funktionen till de evaluerade argument.
\item[GskGuard] Innehåller en guard med vilkoret och resultatet.
\item[GskGuards] Hittar det första vilkoret som evaluerar till True och returnerar respektive uttryck. Annars väljs uttrycket som motsvarar ''Otherwise''. Konstaterar att vilkoren kan evalueras till en GskPredConstant.
\item[GskBinary] Evaluerar ett binär uttryck. Till exempel 2 + 4, False And True, eller \texttt{4 > 3}. Typhärledning med resultatet.
\item[GskUnaryMinus] Evaluerar unär minus. - GskAritConstant. Typekollar.
\item[GskAritConstant] Underlättar typ-baserade operationer.
\item[GskInteger] \texttt{>} \textbf{GskAritConstant} Innehåller en int (värde och typ)
\item[GskFloat] \texttt{>} \textbf{GskAritConstant} Innehåller en float (värde och typ)
\item[GskNegation] Evaluerar negation. Not GskPredConstant. Typekollar.
\item[GskPredConstant] Innehåller en bool, True eller False
\item[GskIdentifier] Innehåller ett namn. 
\item[GskType] Innehåller en Giskard type: "int", "float" eller "bool". 
\end{description}


\subsection{Runtime}

Samma exempel används för att beskriva programmets runtime.

\begin{lstlisting}
  x{int} = 3
  main=x
\end{lstlisting}


Efter att syntaxträdet (Fig \ref{fig:syntaxtree}) byggs börjar evalueringskedjan. GskProgram konstaterar att det finns en \textbf{main}-funktion i det globalascopet (@gscop). Om main inte hittas returneras ett felmedelande. I detta fall hittas \texttt{main=GskFunction2} och dess evaluate funktion anropas med @gscop som argument. 

GskFunction2 börjar med att ta hand om parametrar, men main funktionen har inga. Mainfunktionens kropp evalueras då direkt med scopet. I andra fall skulle parametrarna och argumenterna evalueras för att skapa ett lokalscope som bestod av namn och värde. Funktionskroppen av main är x vilket är ett GskCall. En funktionskropp kan också vara Guards eller en lambdaapplicering.

När GskCall evalueras används globalscopet för att hitta rätt identifier (x) och dess motsvarande funktionsdeklaration. På detta sätt hittas funktionen GskFunction1 (\texttt{x\{int\}=3}). Hade typer definierats skulle GskCall också ha gjort en typechecking vid den tiden. Det finns inga scopeobjekt som skapas utan det relevanta scopet i form av en Hash skickas nedåt i evalueringskedjan.

Nästa steget blir att evaluera GskFunction1 vilket inte heller har några parametrar. I detta fall är funktionskroppen ett GskAritconst (3), och vid evaluering returneras själva konstanten och systemet ser till att konstanten är av rätt typ. Till slut returneras hela kedjan upp till början och användaren visas värdet av konstantet vilket är 3.
\subsubsection{Lat evaluering}
När ett program körs, evaluerar Giskard endast det som behövs för att evaluera mainfunktionen. I följande exempel evalueras aldrig funktionen foo eller bar eftersom de inte behövs för att evaluera main. 
\begin{lstlisting}
foo = 4
bar = foo
one(x)=two(x)
two(x)=x+2
main = one(4) + 1
\end{lstlisting}
\texttt{=> 7}

\subsubsection{Ofullständing evaluering}
Giskard kan evaluera funktioner trots att inte alla argument går att evalueras fullständigt. Det som returneras är en ny, anonym funktion. I exemplet nedan blir funktionen som returneras  \texttt{1 + a}.

\begin{lstlisting}
sum(x, y) = x + y
main = sum(1, a)
\end{lstlisting}
\texttt{=> 1 + a}

Vi kan sedan ge ett namn till denna funktion. Den nydöpta funktionen behöver bara 1 argument för att evalueras fullständigt till talet 4. 

\begin{lstlisting}[Python]
sum(x, y) = x + y
sumOne(a) = sum(1, a)
main = sumOne(3)
\end{lstlisting}
\texttt{=> 4}

\subsection{Scopehantering}
Giskard använder ett globalt scope och ett lokalscope till varje funktion. Lokalscopet prioriteras över det globala. 

Vid evalueringen har varje funktionsobjekt som uppgift att binda sina parametrar till de argument som skickas in innan kroppen evalueras. I princip används endast rena värden för att evaluera en funktionskropp förutom i ofullständig evaluering.  

\begin{lstlisting}
y(x) = x+1
x=8
main = y(3)
\end{lstlisting}
\texttt{=>4}

I exemplet ovan samlas alla funktionsdeklarationer vid början, varje namn med sitt värde som ett \textit{global scope} medan det byggs ett \textit{lokalscope} till varje funktion som använder parametrar. I detta fall betyder det att funktionen y har en x i scopet som den kommer att prioritera. När \texttt{y(3)} evalueras ersätts x:n i funktionen med sitt värde, på ett sätt där funktionen y blir iställer \texttt{y(3) = 3+1}, innan uttrycket evalueras. På detta sätt finns det aldrig en risk att uttrycket \texttt{x+1}  kommer att använda det globala scopet eller ett annat funktionscope.




\newpage
\section{Erfarenheter och reflektion}
I detta avsnitt reflekterar författaren över design- och utvecklingsprocessen under projektet. 

\subsection{Funktionellaspråk}
Val av språk inspirerades av nyfikenhet över funktionella programmeringspråk. Utbildningen hade fokuserat mest på ett imperativt- eller objektorienteratparadigm och jag hade ett stort intresse för att lära mig mer om det funktionella sättet att tänka vilket kan ibland vara helt annorlunda. Valet i sig innebar en utmaning på grund av en tendens att byta tillbaka till ett imperativt tänkande, i synnerhet när Ruby används för att implementera Giskard. Det var alltså svårt att koppla ihop lambdakalkylen och andra teoretiska begrepp med något som skulle faktistk kunna implementeras i Ruby. 

Samtidigt ville jag skapa ett språk som inte skulle vara helt annorlunda och svårt att skriva. Det var intressant då att kunna skriva något som ser ut som en vanlig variabeltilldelning men som i djupet är en funktionsdeklaration. En av mina storsta frågor under processen var hur ett språk kan endast bestå av funktioner. Nu ser jag hur det kan vara möjligt, trots att jag inte hann utförska alla möjligheter.

För att språket ska vara rent funktionellt finns det några delar kvar, en av de är \textit{högre ordningens funktioner}. Trots att detta inte implementerades fullständigt, finns det redan grunden. Nämligen, funktioner som returnerar funktioner med ofullständig evaluering samt syntaxen för lambdas är redan implementerat. Generellt är funktioner skilda från sina funktionsdeklarationer vilket underlättar att en funktion ska kunna beträktas som ett värde. Nästa steget skulle vara att också skilja lambdas från sin applicering så att det blir möjligt att använda lambdasyntaxen för att skicka in en funktion som argument. Till slut ville jag också ha utvecklat funktionalitet för en standardbibliotek med map, filter och reduce som skulle ha gjort språket mer användbart. 

Ett begrepp som också är vigtigt med funktionellaspråk är \textit{sidoeffekter}. Med detta menas att en funktion inte ska kunna påverkas av något som finns utanför funktionen. Flera faktorer i Giskard bidrar till att minska sidoeffekter:

\begin{itemize}
\item Det finns inte in- eller utmatning.
\item Funktioner alltid returnerar något när de evalueras. 
\item Det spelar ingen roll på vilken ordning funktionsdeklarationer skrivs.
\item En funktions lokalscope består endast av det som skickas in som argument.
\end{itemize}

Trots detta kan det finnas sidoeffekter på grund av det globala scopet som tillåter användningen av funktionsnamn och värden som finns utanför en funktion. Deklarationer i Giskard är dock inte variabler, och tanken var att om ett namn ges till en funktion ska bindningen bli oförändrat (immutability), men detta har inte implementerats helt. 

\subsection{Scope}
En av de storsta svårigheter under projektet handlade om scope. Flera olika branscher skapades med olika implementationer som inte fungerade, och som ibland började bli krångliga och svåra att felsöka. Vid en punkt hade jag skapat en struktur som hette ''megascope'' som skulle innehålla andra scope och ett komplicerat sätt att hitta rätt omgivning. Till slut hjälpe det att starta om tankeprocessen och förstå vad som behovdes, i synnerhet för att rekursion skulle fungera. De flesta konstruktioner städades och förenklades. Många klasser togs bort, inklusive megascope. Den slutliga versionen av koden är betydligt mindre, enklare och mer generell än den hade varit under projektet. Scopet är dock inte helt statiskt som det hade önskats delvis på grund av att det inte implementerades \textit{immutability} vilket betyder att om det deklareras x två gånger i ett program kommer den sista att prioriteras. Det som var viktigast för mig dock var att det inte skulle läckas scope på ett sätt som skulle hindra rekursion.

\subsection{Typer}
Många utmaningar under projektet var på grund av att Ruby inte är starkt typad. De flesta problem löstes genom att ta reda på vilka objektyper som faktiskt skickades runt, vilket inte var lätt att felsöka. Många gånger hade en medlemvariabel ersätts med något annat som bör aldrig hända hade språket varit starkt typat. Å andra sidan var en stor del av implementeringen endast möjligt på grund av Rubys typsystem. Till exempel, för att kunna skicka en GskConstant hela vägen up evalueringskedja var det nödvändig att inte ha starka typer. Men det finns andra sätt att implementera språket och jag är nyfiken på att implementera Giskard på ett annat språk. Jag har också identifierar att det är viktigt för mig att kunna jobba med starktypade språk och det är därför jag valde att implementera typer i Giskard. Detta hände dock senare i processen, vilket är anledningen till varför typer är frivilliga i Giskard. 

\subsection{Testning}
Från början skapades många tests för att kontrollera att allt fungerade som det skulle. Detta var ett viktigt verktyg för att identifiera fel innan de skulle bli svårt att spåra. För att köra tester går det att göra följande:

\begin{verbatim}
$ cd testing 
$ ruby test_all.rb   
\end{verbatim}

Alla tester visas i bilagan \ref{tests}


\subsection{Git}
Ett annat viktigt verktyg under processen för att lätt byta mellan versioner skulle något gå sönder eller för att testa olika metoder. 

\subsection{Slutsats}
Trots alla svårigheter är jag nöjd med Giskard. Jag fick också acceptera att Giskard inte blir ett rent funktioneltspråk utan sidodeffekter men jag lyckades med att designa och implementera flera aspekter av ett funktionellspråk och med målet att lära mig mer om funktionellaspråk. Trots att jag ser fördelar med imperativa och objektorienteradespråk tycker jag att dessa populära paradigmer inte passar alla mål och att det är viktigt att lära sig andra alternativ. Det finns inte ett absolut sätt att mäta kvalitet när det gäller programmeringspråk\cite{hughes1989functional}. Ett språks kvalitet beror då på hur väl anpassad det är till ett visst mål. 

\newpage
\printbibliography
\newpage
\appendix
\section{BNF}
\input{gskbnf}
\newpage
\section{Programkod: Lexer och Parser}
\input{giskard}

\newpage
\section{Programkod: Konstrukter}
\input{constructs}
\newpage
\section{Programkod: Exekvering}
\input{runtime}

\newpage
\section{Programkod: Tests}
\input{tests}
\end{document}